<page>
    <title>अहो! जिन शासन</title>
    <cover_img>ahojinshashan.jpeg</cover_img>
    <samvat>वीर निर्वाण संवत</samvat>
    <timeline>
        <event>
            <year>-30</year>
            <title>शासन स्थापना</title>
            <description>
                42 वर्ष की उम्र में श्रमण भगवान महावीर ने पावापुरी में वैशाख शुक्ल 11 के दिन चतुर्विध संघ की स्थापना की । इंद्रभूति आदि 11 ब्राह्मणों को गणधर पद पर प्रतिष्ठित किया । राजकुमारी चंदनबाला आदि को साध्वी पद पर स्थापित किया । आनंद आदि को श्रावक, रेवती आदि को श्राविका बनाया ।
            </description>
            <link>https://www.historyofjainism.com/timeline/shraman-parampara/shashan-sthapna</link>
        </event>
        <event>
            <year>0</year>
            <title>प्रथम पट्टधर</title>
            <description>
                श्रमण भगवान महावीर स्वामी के मोक्षगमन के पूर्व ही नौ गणधर मोक्ष पधार गये थे। प्रभु के निर्वाण के बाद गौतमस्वामीजी का निर्वाण हुआ। इस कारण इनकी शिष्य परंपरा पंचम गणधर सुधर्मा स्वामीजी की निश्रा में आ गई थी। इस कारण से वर्तमान श्रमण परंपरा सुधर्मास्वामीजी की कहलाती है।
            </description>
            <link>https://www.historyofjainism.com/timeline/shraman-parampara/pratham-pattadhar</link>
        </event>
        <event>
            <year>2</year>
            <title>श्रीमाल और पोरवाल जाति की स्थापना</title>
            <description>
                श्री पार्श्वनाथ भगवन के पांचवे पट्टधर श्री स्वयंप्रभसूरी श्रीमाल नगरी और पद्मावती नगरी में होने वाले यज्ञ में जा कर वह के राजा-प्रजा को उपदेश देकर 135000 घर वालो को जैन बनाया और श्रीमाल और पोरवाल वंश की स्थापना की।  
            </description>
            <link>https://www.historyofjainism.com/timeline/shraman-parampara/nirgranth-gana#h.hnqxgzwda8wz</link>
        </event>
        <event>
            <year>64</year>
            <title>अन्तिम केवली</title>
            <description>
                जम्बूस्वामी भरत क्षेत्र में इस अवसर्पिणी काल के अन्तिम केवली और सिद्ध हुए । 16 वर्ष की उम्र में श्री सुधर्मास्वामी के पास धर्मोपदेश सुनकर इन्होंने ब्रह्मचर्य स्वीकार किया । 20 वर्ष छद्मस्थ पर्याय और 44 वर्ष केवली पर्याय पालकर 80 वर्ष की उम्र में मोक्ष पधारे । 
            </description>
            <link>https://www.historyofjainism.com/timeline/shraman-parampara/nirgranth-gana#h.hnqxgzwda8wz</link>
            <type>gyan</type>
        </event>
        <event>
            <year>70</year>
            <title>ओसवाल जाति कि स्थापना</title>
            <description>
                श्री पार्श्वनाथ भगवन के छट्ठे पट्टधर श्री रत्नप्रभसूरी ने उपकेश नगर में 1,80,000 क्षत्रियपुत्रो को उपदेश देकर जैन बनाकर उपकेश वंश की स्थापना की । उपकेश का बाद में अप्रभ्रंश ओसवाल बना । ओसवाल, पोरवाल और श्रीमाल जातियों का महाजन संघ नाम प्रसिद्ध हुआ। 
            </description>
            <link>https://www.historyofjainism.com/timeline/shraman-parampara/nirgranth-gana#h.hnqxgzwda8wz</link>
        </event>
        <event>
            <year>160</year>
            <title>पाटलिपुत्र में प्रथम आगम वाचना</title>
            <description>
                12 वर्षीय दुकाल के बाद श्रमण संघ ने श्री स्थूलिभद्र की अध्यक्षता में पाटलिपुत्र में वीर निर्वाण संवत 160 में पहली अगम वाचना की। उससे 11 अंगो को व्यवस्थित किया। और बारवा अंग सीखने की लिए श्री स्थूलिभद्र आदि मुनि श्री भद्रबाहु स्वामी के पास नेपाल गए ।  
            </description>
            <link>https://drive.google.com/file/d/1Bityx6qGbEMNxBAtm3ruyXsg0QNGTSi5/view</link>
            <type>gyan</type>
        </event>
        <event>
            <year>222</year>
            <title>अन्तिम श्रुतकेवली</title>
            <description>
                श्रीप्रभवस्वामी, श्रीशय्यंभवस्वामी, श्रीयशोभद्रसूरि, श्रीसंभूतविजय, श्रीभद्रबाहु-स्वामी और श्रीस्थूलभद्रस्वामी, ये छ: चौदहपूर्वधर होने से श्रुतकेवली कहलाये । वाचना की अपेक्षा से श्री भद्रबाहुस्वामी और सूत्र की अपेक्षा से श्री सथूलभद्र अन्तिम श्रुतकेवली हुए ।  
            </description>
            <link>https://drive.google.com/file/d/1Bityx6qGbEMNxBAtm3ruyXsg0QNGTSi5/view</link>
            <type>gyan</type>
        </event>
        <event>
            <year>292</year>
            <title>1.25 लाख जिन मंदिर निर्माण</title>
            <description>
                पूर्वजन्म के उपकारी आर्य सुहस्ती की कृपा से साम्राज्य की प्राप्ति का ज्ञान होने पर, सम्प्रति महाराजा ने सवा लाख मन्दिर, सवा करोड प्रतिमाएँ, पिचानवें हजार धातु प्रतिमाएँ निर्मित करवाई, छत्तीस हजार मन्दिरों का जीर्णोद्धार एवं सात सौ दानशालाओं से भारत भूमि को भूषित किया ।  
            </description>
            <link>https://www.historyofjainism.com/timeline/jain-kings#h.1gldl7x6s4hw</link>
            <type>mandir</type>
        </event>    
        <event>
            <year>374</year>
            <title>खंडगिरि उड़ीसा में हाथी गुफा</title>
            <description>
                जैन धर्म अनुयायी खारवेल का एक शिलालेख उड़ीसा के खंडगिरि में आज भी विद्यमान है जिसमे लिखा है खारवेल ने पुष्यमित्र को हराकर ऋषभदेव की प्रतिमा जो कलिंग जिन के नाम से प्रसिद्ध है जिनको श्रेणिक ने भराई और सुधर्मा स्वामी के द्वारा प्रतिष्ठित उसे कुमारगिरि में प्रतिष्ठित कराई ।   
            </description>
            <link>https://www.historyofjainism.com/timeline/jain-kings#h.s4unrdvny5m4</link>
            <type>mandir</type>
        </event>      
        <event>
            <year>375</year>
            <title>कुमारगिरि पर दूसरी आगमवाचना</title>
            <description>
                कुमारगिरि पर कलिंगराज खारवेल ने आर्य सुस्थितसूरी और सुप्रतिबद्धसूरी की अध्यक्षता में श्रमण सम्मलेन बुलवाया जो दूसरी आगम वाचना के नाम से प्रसिद्ध है, जिसमे आर्य बेलिस्सह ने 'अंगविद्या', श्री स्वाति ने 'तत्त्वार्थ', श्री श्यामाचार्य ने 'प्रज्ञापना' सूत्र की रचना की ।   
            </description>
            <link>https://www.historyofjainism.com/timeline/jain-kings#h.s4unrdvny5m4</link>
            <type>gyan</type>
        </event>  
        <event>
            <year>470</year>
            <title>विक्रम संवत्सर</title>
            <description>
                श्री सिद्धसेन दिवाकर सूरी जी ने श्री कल्याण मंदिर स्तोत्र की रचना कर श्री अवन्ति पार्श्वनाथ की प्रतिमा को प्रकट की।  इस तरह विक्रम राजा को प्रतिबोध कराकर जैन धर्म का अनुरागी बनाया।  इनके उपदेश से पृथ्वी को ऋणमुक्त किया और अपना संवत्सर चलाया जो विक्रम संवत्सर कहलाया।         
            </description>
            <link>https://www.historyofjainism.com/timeline/shraman-parampara/prabhavak-acharya#h.6ma47aiad6aj</link>
            <type>raja</type>
        </event>
        <event>
            <year>580*</year>
            <title>मंदसौर में तीसरी आगम वाचना</title>   
            <description>
                12 वर्षिय दुकाल में वज्रस्वामी सहित बहुत सारे मुनि कालधर्म हुए। श्रमण संघ और श्रुत ज्ञान की बहुत हानि हुई । दशमा पूर्व विच्छेद हो गया । वज्रसेनसूरी, नंदिलसूरी और रक्षितसूरी जी की प्रमुखता में सम्मलेन में अनयोग की और कुछ वर्ष पश्चात चार कुलो में श्रमण संघकी व्यवस्था की गई। 
            </description>
            <link>https://www.historyofjainism.com/timeline/shraman-parampara/prabhavak-acharya#h.6ma47aiad6aj</link>
            <type>gyan</type>
        </event>
        <event>
            <year>609</year>
            <title>दिगंबर मत प्रवर्तन</title>
            <description>
                शिवभूति मुनि को राजा से रत्नकंबल प्राप्त हुआ। गुरु ने उपालम्भ दिया - साधुओ को बहुमूल्य वस्त्र नहीं रखना चाहिए और कम्बल के टुकड़े टुकड़े कर दिए। एक दिन जिनकल्प का वर्णन चल रहा था तबी शिवभूति को यह याद आया और कहा की मै जिन कल्प को करता हूँ। वस्त्र त्याग करके दिगंबर बना।  
            </description>
            <link></link>
        </event>
        <event>
            <year>830</year>
            <title>मथुरा और वल्लभी में चौथी आगम वाचना</title>
            <description>
                उस समय भारत वर्ष में अशांति का काल था - सौराष्ट्र में बौद्धों का वितंडावाद और उत्तर भारत में हुनो और गुप्तो का युद्ध चला । बादमें वल्लभी में शिलादित्य और मथुरा में गुप्त विजय हुए। श्रमण संघ ने मथुरा में नागर्जुनसुरी और वल्लभी में स्कंदील सूरी की अध्यक्षता में वाचना की।  
            </description>
            <link></link>
            <type>gyan</type>
        </event>
        <event>
            <year>980</year>
            <title>वल्लभी में पंचम आगम वाचना</title>
            <description>
                श्री देवर्धिगणि क्षमाश्रमण और आचार्य भूतदिन्न की अध्यक्षता में पांचवी आगम वाचना हुई। प्रथम बार आगमो को पुस्तक आरूढ़ किया गया। मुनि सम्मेलन में 84 आगम, निर्युक्ति, भाष्य , कम्मपयडी और तत्वार्थ सूत्र वगेरा मिलाकर करोड़ श्लोक प्रमाण साहित्य लिखा गया।   
            </description>
            <link></link>
            <type>gyan</type>
        </event>    
        <event>
            <year>983*</year>
            <title>सभा समक्ष कल्पसूत्र का व्याख्यान</title>
            <description>
                सेनापति भट्टारक गुप्त वंश की निर्बलता का लाभ लेकर वललभी का राजा बन बैठा । उसका पुत्र ध्रुवसेन वललभी की राजगद्दी पर आया । यह जैन था । कुमारभुक्ति नगर आनन्दपुर में युवराज की मृत्युनिमित्तक राजा ध्रुवसेन के शोक के निवारण हेतु कल्पसूत्र का व्याख्यान सभा के समक्ष प्रवृत्त हुआ |
            </description>
            <link></link>
            <type>gyan</type>
        </event>    
        <event>
            <year>1272</year>
            <title>अणहिलपुर पाटण की स्थापना</title>
            <description>
                वनराज ने वि.सं. ८०२ में अणहिलपुर पाटण की स्थापना की और पंचासरा पार्श्वनाथ भगवान का मन्दिर बनवाया । वनराज के गुजरात राज्य की स्थापना में आचार्य शीलगुणसूरि की कृपा तथा बुद्धिमान्‌ जैनों का पूरा साथ था । महापराक्रमी चांपराज, नीना और आशक वनराज के जैन मंत्री थे ।
            </description>
            <link></link>
            <type>raja</type>
        </event>  
        <event>
            <year>1558</year>
            <title>विमलवसही</title>
            <description>
                विमलमन्त्री गुजरात के राजा भीमदेव के सेनापति थे । एक बार श्री धर्मघोषसूरि से प्रभावित होकर युद्धों में लगे पापों का प्रायश्चित करना चाहा । आचार्य श्री ने प्रायश्चित में आबू तीर्थ का उद्धार कराने को कहा। अद्भुत कलाकृति से युक्त मन्दिर बनाया जिसके कारण ही आबू विश्वविख्यात है ।
            </description>
            <link></link>
            <type>mandir</type>
        </event>  
        <event>
            <year>1612</year>
            <title>अन्तरिक्ष पार्श्वनाथ तीर्थ</title>
            <description>
                रामायणकालीन वालुका से निर्मित पार्श्वनाथ की प्रतिमा विदर्भ के किसी सरोवर में देव द्वारा पूजी जाती थी। एलिचपुर का राजा कुष्ठ रोग से पीड़ित था । प्रतिमा से उसका रोग शान्त हो गया । राजा प्रतिमा लेकर अपने नगर को चला । नियतिवश बीच रास्ते में प्रतिमा स्थिर हो गई । वहीं मन्दिर बनाया ।
            </description>
            <link></link>
            <type>mandir</type>
        </event>  
        <event>
            <year>1669</year>
            <title>परमार्हत कुमारपाल</title>
            <description>
                कुमारपाल गुजरात की राजगद्दी पर आकर १८ देश पर अधिपत्य जमाया।आचार्य श्री हेमचन्द्रसूरि के उपदेश से कुमारपाल ने सदा के लिए 'अमारि' प्रवर्तन करवाया, जैन श्रावक के व्रतों को ग्रहण किया, सात बार तीर्थयात्रा, २१ ज्ञानभण्डार और १४४४ नये मन्दिरों बनवाए, १६०० मन्दिरों का उद्धार किया।
            </description>
            <link></link>
            <type>raja</type>
        </event> 
        <event>
            <year>1683</year>
            <title>शत्रुंजय का चौदहवा उद्धार</title>
            <description>
                मन्त्री बाहड सिद्धराज का मन्त्री और कुमारपाल का महामात्य था । उसने काष्ठ निर्मित मूलनायक का देरासर को संगमरमर पाषाण का बनाया। प्रतिष्ठा कलिकालसर्वज्ञ आ. श्री हेमचन्द्रसूरि से करवाई । यह देरासर आज भी विद्यमान है। मन्दिर के समाचार लाने वाले को प्रतिदान 16 चांदी की जीभें दी थी |
            </description>
            <link></link>
            <type>mandir</type>
        </event>         
        <event>
            <year>1746</year>
            <title>महामात्य वस्तुपाल और तेजपाल</title>
            <description>
                आरम्भ में यह दोनों भाई राजा वीरधवल के महामात्य थे । इनकी सूझबूझ से गुजरात, राजस्थान और महाराष्ट्र के हिंदु राजाओं का पुन: संगठन हुआ । इन्होने कुल ६३ युद्धों में विजय पाई थी । यह आ० श्री विजयसेनसूरि को धर्मदाता गुरु मानता था । यह स्वयं विद्वान्‌ और विद्यानुरगागी था ।
            </description>
            <link></link>
            <type>raja</type>
        </event> 
        <event>
            <year>1755</year>
            <title>तपागच्छ</title>
            <description>
                श्री सुधर्मा स्वामी की परंपरा के 44 पट्टधर श्री जगच्चन्द्रसुरि हुए। आयंबिल करते बारह वर्ष होने आये तब मेवाड में पधारे | आघाटपुर (आयड) में मेवाड के राणा जैत्रसिंह ने आपके तप से प्रभावित होकर आपको “तपा' का बिरुद दिया | तब से भगवान महावीर की श्रमण परंपरा तपागच्छ कहलाने लगा ।
            </description>
            <link></link>
        </event>         
        <event>
            <year>1780</year>
            <title>श्री शंखेश्वर-तीर्थ का जीर्णोद्धार</title>
            <description>
                झीँझुवाडा का राजा दुर्जनशल्य कोढ रोग से ग्रस्त हो गया, जिसे मिटाने के लिए अनेक उपचार किये । अन्त में सूर्यनारायण की आराधना की । सूर्यनारायण ने कहा - शंखेश्वर तीर्थ में भगवान की पूजा से रोग शान्त हो जायेगा। राजा ने वि.स. 1310 में इस तीर्थ का जीर्णोद्धार करवाया ।
            </description>
            <link></link>
            <type>mandir</type>
        </event>         
        <event>
            <year>1966</year>
            <title>राणकपुर</title>
            <description>
                एक बार संघवी धरणशाह ने स्वप्न में नलिनीगुल्म-विमान देखा और ऐसा ही भव्य मंदिर बनवाने का निर्णय लिया । कालक्रम से राणकपुर में १४४४ स्तंभों से भव्य तीन मंजिल का ४५ फुट ऊंचा जिन-प्रासाद बनाया जिसकी प्रतिष्ठा वि.सं. १४९६ में आ. श्री सोमसुन्दरसूरि ने की ।
            </description>
            <link></link>
            <type>mandir</type>
        </event>    
        <event>
            <year>2047</year>
            <title>शत्रुंजय का सोलहवां उद्धार</title>
            <description>
                मुस्लिम आक्रमककारो ने शत्रुंजय पर बिराजित मूलनायक को तोड़ दिया । उदयपुर के कर्माशाह ने विधिवत नई प्रतिमा का निर्माण कराया जिसकी प्रतिष्ठा श्री विद्यामंडनसूरि के हाथो हुई। प्रतिष्ठा के समय परमात्मा ने सात बार श्वासोश्वास लिए। आज शत्रुंजय  के शिखर पर मूलनायक रूपी बिराजमान है। 
            </description>
            <link></link>
            <type>mandir</type>
        </event>                 
        <event>
            <year>2078</year>
            <title>अकबर प्रतिबोधक</title>
            <description>
                आचार्य श्री हीरविजयसूरी के उपदेश से अकबर ने अपने 12 सूबो में प्रतिवर्ष 6 महीने अमारि-प्रवर्तन करवाया, “जजीया” बन्द कर दिया, निःसंतान का धन लेना बंद किया। अकबर जो हमेशा 500 पक्षी की जीभ का नाश्ता करता था उसे बंद किया और आचार्य श्री को जगद्गुरुः के खिताब से सन्मानित किया। 
            </description>
            <link></link>
        </event>   
        <event>
            <year>2378</year>
            <title>संवेगी मार्ग का संरक्षण</title>
            <description>
                 समग्र जिन शासन में श्वेताम्बर दिगंबर स्थानकवासी तेरापंथी आदि चारों  प्रमुख संप्रदायों में 17,155  साधु - साध्वीजी है। श्वेताम्बर मूर्तिपूजक मंदिर मार्गीय  समुदाय सबसे बड़ा है जिसमें  कुल 10715 के करीब साधु साध्वीजी है। 
            </description>
            <link></link>
        </event>   
        <event>
            <year>2547</year>
            <title>वर्तमान साधुसमुदाय</title>
            <description>
                 समग्र जिन शासन में श्वेताम्बर दिगंबर स्थानकवासी तेरापंथी आदि चारों  प्रमुख संप्रदायों में 17,155  साधु - साध्वीजी है। श्वेताम्बर मूर्तिपूजक मंदिर मार्गीय  समुदाय सबसे बड़ा है जिसमें  कुल 10715 के करीब साधु साध्वीजी है। 
            </description>
            <link></link>
        </event>   
    </timeline>
</page>