<page>
    <title>श्रमण परंपरा</title>
    <cover_img>shramanparampara.png</cover_img>
    <samvat>वीर निर्वाण संवत</samvat>
    <timeline>
        <event>
            <year>-30</year>
            <title>शासन स्थापना</title>
            <description>
                42 वर्ष की उम्र में श्रमण भगवान महावीर ने पावापुरी में वैशाख शुक्ल 11 के दिन चतुर्विध संघ की स्थापना की । इंद्रभूति आदि 11 ब्राह्मणों को गणधर पद पर प्रतिष्ठित किया । राजकुमारी चंदनबाला आदि को साध्वी पद पर स्थापित किया । आनंद आदि को श्रावक, रेवती आदि को श्राविका बनाया ।
            </description>
            <link>https://www.historyofjainism.com/timeline/shraman-parampara/shashan-sthapna</link>
        </event>
        <event>
            <year>0</year>
            <title>प्रथम पट्टधर</title>
            <description>
                श्रमण भगवान महावीर स्वामी के मोक्षगमन के पूर्व ही नौ गणधर मोक्ष पधार गये थे। प्रभु के निर्वाण के बाद गौतमस्वामीजी का निर्वाण हुआ। इस कारण इनकी शिष्य परंपरा पंचम गणधर सुधर्मा स्वामीजी की निश्रा में आ गई थी। इस कारण से वर्तमान श्रमण परंपरा सुधर्मास्वामीजी की कहलाती है।
            </description>
            <link>https://www.historyofjainism.com/timeline/shraman-parampara/pratham-pattadhar</link>
        </event>
        <event>
            <year>64</year>
            <title>अन्तिम केवली</title>
            <description>
                जम्बूस्वामी भरत क्षेत्र में इस अवसर्पिणी काल के अन्तिम केवली और सिद्ध हुए । 16 वर्ष की उम्र में श्री सुधर्मास्वामी के पास धर्मोपदेश सुनकर इन्होंने ब्रह्मचर्य स्वीकार किया । 20 वर्ष छद्मस्थ पर्याय और 44 वर्ष केवली पर्याय पालकर 80 वर्ष की उम्र में मोक्ष पधारे । 
            </description>
            <link>https://www.historyofjainism.com/timeline/shraman-parampara/nirgranth-gana#h.hnqxgzwda8wz</link>
        </event>
        <event>
            <year>160</year>
            <title>प्रथम आगम वाचना</title>
            <description>
                12 वर्षीय दुकाल के बाद श्रमण संघ ने श्री स्थूलिभद्र की अध्यक्षता में पाटलिपुत्र में वीर निर्वाण संवत 160 में पहली अगम वाचना की। उससे 11 अंगो को व्यवस्थित किया। और बारवा अंग सीखने की लिए श्री स्थूलिभद्र आदि मुनि श्री भद्रबाहु स्वामी के पास नेपाल गए ।  
            </description>
            <link>https://drive.google.com/file/d/1Bityx6qGbEMNxBAtm3ruyXsg0QNGTSi5/view</link>
        </event>
        <event>
            <year>222</year>
            <title>अन्तिम श्रुतकेवली</title>
            <description>
                श्रीप्रभवस्वामी, श्रीशय्यंभवस्वामी, श्रीयशोभद्रसूरि, श्रीसंभूतविजय, श्रीभद्रबाहु-स्वामी और श्रीस्थूलभद्रस्वामी, ये छ: चौदहपूर्वधर होने से श्रुतकेवली कहलाये । वाचना की अपेक्षा से श्री भद्रबाहुस्वामी और सूत्र की अपेक्षा से श्री सथूलभद्र अन्तिम श्रुतकेवली हुए ।  
            </description>
            <link>https://drive.google.com/file/d/1Bityx6qGbEMNxBAtm3ruyXsg0QNGTSi5/view</link>
        </event>
        <event>
            <year>292</year>
            <title>1.25 लाख जिन मंदिर निर्माण</title>
            <description>
                पूर्वजन्म के उपकारी आर्य सुहस्ती की कृपा से साम्राज्य की प्राप्ति का ज्ञान होने पर, सम्प्रति महाराजा ने सवा लाख मन्दिर, सवा करोड प्रतिमाएँ, पिचानवें हजार धातु प्रतिमाएँ निर्मित करवाई, छत्तीस हजार मन्दिरों का जीर्णोद्धार एवं सात सौ दानशालाओं से भारत भूमि को भूषित किया ।  
            </description>
            <link>https://www.historyofjainism.com/timeline/jain-kings#h.1gldl7x6s4hw</link>
        </event>    
    </timeline>
</page>